\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage{graphicx,url}

%\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[latin1]{inputenc}  

     
\sloppy

\title{ERLANGMS: Uma Plataforma em Erlang/OTP para 
Modernização de Sistemas Legados através de uma Abordagem Orientada a Serviços na UnB}

\author{
	Everton Agilar\inst{1},
	Alysson Ribeiro\inst{1},
	Renato Ribeiro\inst{1}
}


\address{Universidade de Brasília -- Campus Universitário Darcy Ribeiro\\
   Caixa Postal -- 70910-90  -- Brasília -- DF -- Brasil
  \email{\{evertonagilar,rcarauta,alyssondsr\}@unb.br}
}


\begin{document} 

\maketitle

%\begin{abstract}
%  This meta-paper describes the style to be used in articles and short papers
%  for SBC conferences. For papers in English, you should add just an abstract
%  while for the papers in Portuguese, we also ask for an abstract in
%  Portuguese (``resumo''). In both cases, abstracts should not have more than
%  10 lines and must be in the first page of the paper.
%\end{abstract}

     
\begin{resumo} 
Nos últimos anos, a modernização dos sistemas legados da Universidade de Brasília (UnB) tem sido 
prioridade para o CPD/UnB. 
A Arquitetura Orientada a Serviços (SOA) surge como uma maneira de solucionar 
este problema, disponibilizando uma abstração de alto nível entre as aplicações e a camada de negócio ou serviço.
Este artigo aborda este tema e descreve alguns resultados obtidos com o uso 
da plataforma ERLANGMS desenvolvido pelo CPD/UnB sob 
uma abordagem orientada a serviços que compreende um processo 
de moderniza\c c\~{a}o e um barramento aderente ao estilo 
arquitetural \textit{Representational State Transfer} (REST). 
Mais especificamente, são discutidos os principais resultados alcançados, 
as quais destacam-se um barramento de serviços 
orientado a contrato de serviços; 
um kit de desenvolvimento (SDK) para criação de serviços; 
um processo denominado SMSOC para guiar as 
atividades de migração de sistemas legados; 
e alguns serviços de apoio 
como um proxy LDAP para unificar o login de usuários e um serviço de autenticação/autorização OAuth2
para os serviços em REST.
\end{resumo}


\section{Introdução}

Os sistemas legados correspondem às aplicações que sustentam o funcionamento 
negocial de uma Instituição e consolidam a maior parte das informações corporativas~\cite{S4_bennett1995legacy,S3_Bisbal:1999}. 
Na Universidade de Brasília (UnB), há uma gama considerável de sistemas legados desenvolvido 
ao longo dos últimos 30 anos pelo CPD/UnB que consistem em um arcabouço 
de regras de negócios que são de vital importância para o 
pleno funcionamento da Instituição. Entretanto, com as 
sucessivas revisões nas regras de negócios para mantê-los alinhados
com as necessidades e a obsolescência tecnológica desses sistemas, 
tornaram-se rígidos e inflexíveis, a ponto de serem de difícil manutenção e evolução. 

De forma geral, os sistemas da UnB dividem-se em
três áreas de negócio: área acadêmica, administrativa e de pessoal.
A maioria desses sistemas foram construídos em diferentes linguagens de programação,
arquiteturas e plataformas que não conversam entre
si, a não ser, por meio do banco de dados. Durante muitos anos,
a linguagem de programação VB foi a predominante. Os dois sistemas mais
importantes escritos em VB são o \emph{Sistema Acadêmico (SIGRA)} e
o \emph{Sistema de Pessoal (SIPES)}, sendo os demais sistemas escritos
em VB.Net, C\#, PHP, ASP e Java (a plataforma atual). 

Neste cenário, as tradicionais práticas de manutenção deixam 
de atender \`{a}s organizações, que buscam formas de reduzir 
os custos com a manutenção, maximizar a integração entre os sistemas,
torná-los mais flexíveis às mudanças de forma para prolongar sua vida útil e facilitar a evolução
desses sistemas~\cite{S4_bennett1995legacy,S3_Bisbal:1999,S15_Comella-DordaASurvey2000}. 


Ao conduzir a modernização dos sistemas legados na UnB,
optou-se por experimentar com a arquitetura orientada a servi\c cos, particularmente 
seguindo o estilo arquitetural \emph{REST}, já adotado 
em muitas Instituições devido ao aproveitamento da infraestrutura web existente e 
a facilidade para invocar serviços REST a apartir de qualquer sistema~\cite{fielding2000architectural,kalin2013java}. 
Assim, foi criada a plataforma \emph{ERLANGMS}, 
que compreende um barramento de serviços desenvolvido na linguagem \emph{Erlang/OTP}
para possibilitar a publicação de serviços; de um processo de modernização
denominado \emph{Software Modernization through Service Oriented Computing (SMSOC)}, 
para guiar os trabalhos de modernização e disponibilizar uma arquitetura de 
software padronizada para criação dos serviços.

Salienta-se que embora \emph{SOA} seja um tema
de crescente interesse por parte dos pesquisadores e da indústria, identificou-se 
a necessidade prévia de condução de um mapeamento sistemático para 
caracterizar a modernização de sistemas legados no 
contexto da manutenção de software~\cite{desystematic2016}. 
Desse modo, muitas decisões de design da plataforma proposta
foram definidas a partir deste estudo prévio onde verificou-se
que a maior parte das contribuições na literatura
estão relacionados aos aspectos gerenciais da modernização de software (55,88\% das
publicações) e há poucos relatos de contribuições que descrevem (ou validem)
técnicas ou ferramentas de modernização de software.


Este artigo apresenta a plataforma ERLANGMS e discute as
experiências obtidas na implantação do barramento de serviços no CPD/UnB. Mais especificamente, são 
descritos os principais resultados alcançados, as quais destacam-se:

\begin{itemize}

\item Desenvolvimento de vários serviços web na linguagem Java para atender as demandas da UnB 
com o uso do processo de modernização SMSOC e o design de arquitetura subjacente, denominado de
kit de desenvolvimento (SDK).

\item Desenvolvimento de um serviço proxy LDAP ou Lightweight Directory Access Protocol 
para unificar o acesso dos usuários ao oferecer um "logon único" para os sistemas da UnB, 
como o Redmine, Webmail ou SEI, que se utilizam do protocolo LDAP para autenticação de usuários;

\item Desenvolvimento de um serviço de autenticação OAuth2, 
integrado ao Sistema de Controle de Acesso (SCA) da UnB, que permite 
que os serviços possam ser consumidos pelos clientes utilizando 
a mesma infraestrutura de segurança já existente.

\end{itemize} 



ATÉ AQUI

\section{Metodos}

Atualmente, os sistemas da Universidade de Brasília (UNB) são protegidos por meio de um sistema de controle de acesso (SCA). Esse sistema proporciona a criação de permissões atráves de usuários que tem perfis e estes tem transações. Um dos problemas enfrentados com essa abordagem é o fato de que as aplicações da UNB estão vinculadas a pessoa, ou seja, uma pessoa pode ter diversos usuários diferentes. Outro problema enfrentado é o fato desse sistema, por ter sido implementado de forma proprietária, não está em conformidade com os padrões do mercado no que se refere a autenticação e autorização, o que impossibilita que sistemas externos a universidade possam compartilhar dessas informações.

A implementação de um framework padrão de mercado se torna necessária para a resolução dos diversos problemas mencionados. Com isso foi escolhido o oauth 2 por ser um framework autamente utilizado pelas maiores empresas de informatica e por ser hoje um padrão de mercado.

O oauth 2 é um framework que veio com a ideia de se padronizar a maneira como as aplicões cliente acessam conteúdo restrito. O oauth 2 se baseia em tokens de acesso. Ao se autenticar, uma aplicação cliente recebe do servidor de autorização um token de acesso. A aplicação cliente pode acessar os recursos restritos, basta apenas enviar o token recebido pelo servidor e este valida ou não o acesso aos dados requisitados.

Para a implantação do oauth 2 é necessário seguir uma série de passos preconizados pela rfc. Uma importante caracteristica, que faz com que o oauth 2 seja amplamente utilizado é sua obrigatoriedade de uso junto com o HTTS. 

O trabalho que foi realizado teve como objetivo vincular o perfil a pessoa. Atualmente o perfil está vinculado ao usuário, e vários usuários podem estar ligado a uma mesma pessoa. Para se ter um controle de acesso único e integrado, com uso de single sign-on (SSO), é necessário associar todos os perfis a pessoa. Os seguintes passos foram feitos para padronização desse cenário.

    Foi criado uma consulta que retornasse todos os perfis da pessoa.
    Os perfis foram armazenados em uma tabela em memória para acelerar as buscas.

Após esses passos foi criado um modelo de autenticação simples ao qual o usuário se autentica em uma aplciação cliente, que envia os dados de login e senha de acesso, por meio do SSL, então o servidor autentica o usuário, caso o login seja válido, e retorna o token de acesso criptografado. Esse modelo permite que o usuário se autentique apenas uma vez e tenha acesso a todos os serviços que são definidos nos perfis de acesso que esta pessoa tem acesso.


Diversos serviços já estão disponibilizados como: a declaração de aluno, o catálogo de aluno, os cursos dos alunos, dentre outros. Todos os serviços ultilizam o barramento como comunicação entre as aplicações cliente e os dados armazenados no servidor.

Os serviços seguem um padrão, chamado de catálogos, que fornecem a url de acesso, qual a linguagem do serviço, onde está o código do serviço, seu método HTTP de acesso e a forma de autorização. 

Segue abaixo um exemplo de um dos serviços já disponibilizados.


\section{References}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{bibliografia}

\end{document}
